\begin{enumerate}[I.]

\item 1974

\begin{enumerate}[i.]

\item \texttt{Newsletter \#2, Page 1:} \textit{Historia de Pascal documentada.}

\item \texttt{Newsletter \#2, Page 6:} \textit{Wirth especifica Pascal 6000-3.4.}

\item \texttt{Newsletter \#2, Page 18:} \textit{Wirth especifica Pascal-P (Máquina-P, probablemente P1).}

\end{enumerate}

\item 1975

\begin{enumerate}[i.]

\item \texttt{Newsletter \#3 , Page 1:} \textit{Manual de usuario y comentarios publicados (Se establece como Primera Versión).}

\item \texttt{Newsletter \#3 , Page 4:} \textit{Historia de Pascal corregida}

\item \texttt{Newsletter \#3 , Page 10:} \textit{Pascal-P2.}

\end{enumerate}

\item 1976

\begin{enumerate}[i.]

\item \texttt{Newsletter \#4 , Page 40:} \textit{Per Brinch Hansen discute sobre la concurrencia en Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#4 , Page 81:} \textit{Pascal P4 publicado.}

\end{enumerate}

\item 1978

\begin{enumerate}[i.]

\item \texttt{Newsletter \#11 Page 64:} \textit{Discursión sobre ISO Standard Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#11 Page 70:} \textit{Pascal P4 notas de desarrollos ¿Es P4 estándar Pascal?).}

\item \texttt{Newsletter \#12 Page 7:} \textit{Palabras reservadas e identificadores en Frances e Inglés.}

\item \texttt{Newsletter \#12 Page 17:} \textit{Aplicaciones sobre el código fuente de Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#12 Page 33:} \textit{Méritos del análisis y diseño de Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 13:} \textit{Debate sobre las derivaciones y omisiones del estándar Pascal por parte de UCSD Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 34:} \textit{Pascal prettyprinter (Hueras).}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 45:} \textit{Pascal prettyprinter (Condict).}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 83:} \textit{Cartas de Wirth y otros sobre el borrador del estándar ISO.}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 84:} \textit{Carta sobre ISO Pascal (Wichmann).}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 86:} \textit{Anuncio del grupo de para el estándar ANSI.}

\item \texttt{Newsletter \#13 Page 92:} \textit{Interfaz Entrada/Salida descrita.}

\end{enumerate}

\item 1979

\begin{enumerate}[i.]

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 5:} \textit{Working draft of BSI/ISO Pascal standard.}

\item \texttt{Newsletter \#15 Page 7:} \textit{Comentarios sobre ADA.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 31:} \textit{Programa de traducción ID2ID.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 35:} \textit{Formato de texto para programas.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 62:} \textit{How to process scope in Pascal (A. Sale).}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 63:} \textit{Cooperación con Pascal-S.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 90:} \textit{Progreso del estándar de Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 99:} \textit{Pascal validation suite available.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 102:} \textit{Modula-2.}

\item \texttt{Newsletter \#14 Page 112:} \textit{UCSD becomes commercial product.}

\end{enumerate}

\item 1980

\begin{enumerate}[i.]

\item \texttt{Newsletter \#17 Page 12:} \textit{Report on Ada.}

\item \texttt{Newsletter \#17 Page 18:} \textit{Pascal cross reference program.}

\item \texttt{Newsletter \#17 Page 29:} \textit{Procesador de macro para Pascal.}

\item \texttt{Newsletter \#17 Page 54:} \textit{Conformant array parameters proposed.}

\end{enumerate}

\end{enumerate}